\chapter{L'equació d'ones}
\section{Modelització}
Considerem una corda vibrant infinita disposada sobre l'eix $x$, i amb posició
vertical $u(x,t)$ en el temps $t$ en la posició horitzontal $x$. Per a modelar
el problema, assumirem que la corda és flexible i elàstica, i que les vibracions
són petites (ja que sinó la EDP a resoldre seria no lineal).

Aplicarem la segona llei de Newton. D'una banda, si $\rho(y)$ és la densitat
de massa en el punt $y$, la força que actua sobre el punt $y$ a temps $t$ és:
\[
\rho(y) u_{tt} (y,t).
\]
D'altra banda, hi ha una força de tensió que actua sobre la corda. Si considerem
l'interval $(x,x+h)$, per a $h$ prou petit, podem considerar que la tensió serà
proporcional a la diferència de derivades als extrems de l'interval (la corda 
estarà
més doblegada com major sigui la diferència de derivades).
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				xmin = 0,
				xmax = 2,
				ymin = -0.5,
				ymax = 5.5,
				samples = 100,
				axis lines = center,
				x tick label style={major tick length=0pt},
				xticklabels={},
				yticklabels={}
		]
			\addplot[domain=0.25:1.75, thick]{5 - 1/x} node[below,pos=0.75] 
            {$\quad\,\, u(y,t)$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(0.5, 0)} 
            node[below]{$x$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(0.5, 3)} node[]{};
			\addplot[mark=|,color=black] coordinates {(0.8, 3.75)} node[]{};
			\addplot[mark=+,color=black] coordinates {(0.8, 0)} 
            node[below]{$y$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(1.5, 0)} 
            node[below]{$x+h$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(1.5, 4.333333333)} 
            node[]{};
			\addplot[domain=0.3:0.7, color=red,thick]{4*(x-0.5) + 3};
			\addplot[domain=1.2:1.8, color=red,thick]{0.44444444*(x-1.5) + 
            4.333333333};
			\draw (axis cs:0.5, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:0.5, 3);
			\draw (axis cs:1.5, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:1.5, 
            4.3333333333);
			\draw[blue,->, thick] (axis cs:0.8,2.5) -- (axis cs:0.8,1.5);
		\end{axis}
		\node[anchor=south] at (-0.4,4.9) {$u$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}
En altres paraules, la tensió total a temps $t$ en l'interval $(x,x+h)$ serà:
\[
\tau(u_x (x+h,t) - u_x(x,t)),
\]
sent $\tau$ una constant positiva (al dibuix, la tensió, indicada amb la fletxa blava, és negativa
 i $u_x (x+h,t) - u_x(x,t) < 0$).

Si, a més, considerem l'acció de forces externes $f(y,t)$, la segona llei de 
Newton ens diu que:
\[
\int_{x}^{x+h} \rho(y) u_{tt} (y,t) \dif y =  \tau(u_x (x+h,t) - u_x(x,t)) + 
\int_{x}^{x+h} f(y,t) \dif y.
\]
Per tant, per a tot interval $(x,x+h)$ i tot temps $t$ es compleix
\[
\int_{x}^{x+h} \lp \rho(y) u_{tt} (y,t) - \tau u_{xx}(y,t) - f(y,t) \rp \dif y 
= 0.
\]
Dividint per $h$ i aplicant el teorema fonamental del càlcul, arribem a:
\[
0 = \lim_{h \to 0} \frac{\int_{x}^{x+h} \lp \rho(y) u_{tt} (y,t) - \tau 
u_{xx}(y,t) - f(y,t) \rp \dif y}{h} = 
\rho(x) u_{tt}(x,t) - \tau u_{xx}(x,t) - f(x,t).
\]
De moment, considerem que la densitat de massa $\rho(y)$ és constant. Definint
\[
\frac{\tau}{\rho} = c^2,
\]
i després de reanomenar $\frac{f}{\rho} \leadsto f$, arribem a l'equació
\[
u_{tt} - c^2 u_{xx} = f(x,t),
\]
que és l'equació d'ones desitjada. Es tracta d'una EDP lineal de segon ordre. 

Estudiem les unitats dels termes de l'equació d'ones a partir del plantejament 
físic del problema. Com $u$ mesura una a distància, $u \sim m$, així que 
$u_{xx} \sim m^{-1}$ i $u_{tt} \sim m s^{-2}$. Per tant, $c^2 \sim m^2 s^{-2}$ i 
$c$ té unitats de velocitat.
\begin{defi}[equació!d'ones]
	\label{defi:Eq_Ones}
	El problema de Cauchy de l'equació d'ones consisteix a trobar $u = u(x,t)$ 
    tal que:
	\begin{equation}
        \begin{cases}
            u_{tt} - c^2 u_{xx} = f(x,t), & x \in \real, \, t \in \real \\
            u(x, 0) = g(x), & x \in \real \\
            u_t (x,0) = h(x), & x \in \real
        \end{cases}
    \end{equation}
    donades $g \in \C^2 (\real)$ (posició inicial de la corda) i $h \in\C^1
    (\real)$ (velocitat inicial de la corda). La constant $c > 0$ és 
	anomenada la velocitat de les ones en la corda.
\end{defi}
\section{Equació d'ones homogènia}
\begin{prop}[Fórmula de d'Alembert]
	Donades $g \in \C^2(\real)$ i $h \in \C^1(\real)$, l'equació d'ones 
    homogènia
	\begin{equation}
		\label{eq:homo_ones}
        \begin{cases}
            u_{tt} - c^2 u_{xx} = 0, & x \in \real, t \in \real, \\
            u(x, 0) = g(x), & x \in \real, \\
            u_t (x,0) = h(x), & x \in \real,
        \end{cases}
    \end{equation}
    admet una única solució clàssica $u \in \C^2 (\real \times \real)$. A més, 
    ve donada per l'expressió
    \[
		u(x,t) = \frac{1}{2} \lp g(x-ct) + g(x+ct) \rp + \frac{1}{2c}
		\int_{x-ct}^{x+ct} h(y) \dif y.
	\]
\end{prop}
\begin{proof}
	Escrivim l'equació homogènia de la següent forma:
	\[
		0 = u_{tt} - c^2 u_{xx} = (\partial_t^2 - c^2 \partial_x^2) u,
	\]
	on $\partial_t^2 = \partial_t \partial_t = \partial_{tt}$. Inspirant-nos en 
    la diferència de quadrats, comprovem que:
	\[
		(\partial_t + c \partial_x)(\partial_t - c \partial_x) u = 
		(\partial_{tt} - c \partial_t \partial_x + c \partial_x \partial_t - c^2 
    	\partial_{xx}) u =
		(\partial_{tt} - c^2 \partial_{xx}) u = 0,
	\]
	on hem usat el lema de Schwarz ($u_{xt} = u_{tx}$), ja que $u \in \C^2 
    (\real \times \real)$.
	Així doncs, podem escriure l'equació homogènia com un problema de transport:
	\[
		v := u_t - c u_x \implies (\partial_t + c\partial_x) v = 0.
	\]
	La condició inicial d'aquest problema de transport és:
	\[
		v(x,0) = (u_t - c u_x)(x,0) = h(x) - c g'(x).
	\]
	En conseqüència,
	\[
		v(x,t) = (h-cg')(x-ct).
	\]
	D'aquesta manera, hem de resoldre una altra equació de transport:
	\[
		\begin{cases}
			u_t - c u_x = (h-cg')(x-ct) =: \Tilde{f}(x,t)\\
			u(x,0) = g(x).
		\end{cases}
	\]
	Aquest problema no homogeni es pot resoldre amb la fórmula de Duhamel 
	per a l'equació de transport (\ref{defi:Duhamel}):
	\[
        u(x,t) = g(x+ct) + \int_{0}^t T_{t-s} \lp\Tilde{f}(\cdot, s)\rp (x) 
		\dif s.
	\]
	Usant que $T_{t-s} \lp\Tilde{f}(\cdot, s)\rp (x) = \Tilde{f}(x + c (t-s), 
	s) = (h-cg')(x+c(t-s)-cs)$, tenim que
	\[
		u(x,t) = g(x+ct) + \int_0^t h(x-2cs+ct) \dif s - c \int_0^t 
		g'(x-2cs+ct)     \dif s.
	\]
	Fent el canvi $y = x-2cs+ct$, obtenim:
	\[
		u(x,t) = g(x+ct) - \frac{1}{2c} \int_{x+ct}^{x-ct} h(y) \dif y + 
    	\frac{1}{2}
		\int_{x+ct}^{x-ct} g'(y) \dif y.
	\]
	Aplicant el teorema fonamental del càlcul a l'última integral, arribem a 
    l'expressió desitjada:
	\[
		u(x,t) = \frac{1}{2} \lp g(x-ct) + g(x+ct) \rp + \frac{1}{2c} 
    	\int_{x-ct}^{x+ct} h(y) \dif y. 
	\]
	Es deixa com a exercici comprovar que l'expressió anterior realment és 
	solució de l'EDP.
	La unicitat de solucions és conseqüència de l'argument 
	anterior fet amb $g \equiv h \equiv 0$, que són les condicions inicials que 
	satisfà la diferència de dues solucions de \eqref{eq:homo_ones} i del fet que
	hi ha unicitat de solucions pel problema del transport.
\end{proof}
\begin{defi}[fórmula!de d'Alembert]
	La fórmula de d'Alembert és
	\begin{equation}
		\label{eq:FdAlembert}
		u(x,t) = \frac{1}{2} \lp g(x-ct) + g(x+ct) \rp + \frac{1}{2c}
		\int_{x-ct}^{x+ct} h(y) \dif y.
    \end{equation}
    L'operador $(\partial_{tt}-c^2 \partial_{xx})$ s'anomena operador d'ones o 
    d'Alembertià.
\end{defi}
\begin{prop}
	El semigrup solució està ben definit i és un endomorfisme continu:
	\[
	\begin{aligned}
	  T_t \colon \C_{b}^2 (\real) \times \C_{b}^1(\real) &\to 
	  \C_{b}^2(\real) \times \C_{b}^1(\real)\\
	  \begin{pmatrix}
            g \\
            h
      \end{pmatrix}
         &\mapsto 
      \begin{pmatrix}
            u(\cdot,t) \\
            u_t (\cdot,t)
      \end{pmatrix}
	\end{aligned}
	\]
\end{prop}
Serà útil més endavant per a la resolució de problemes no lineals (per
exemple $u_{tt}-c^2u_{xx} = u^2$). La demostració, que es deixa com a
exercici, és simple i s'indica a continuació.
\begin{ej}
	Sigui $u$ solució de \eqref{eq:homo_ones}. Si $g \in \C_{b}^2
    (\real)$ i
	$h \in \C_{b}^1 (\real)$, llavors, donat un temps $t$, es compleix 
	$u(\cdot,t) \in \C_{b}^2 (\real)$ i
	\[
		||u(\cdot,t)||_{\infty} \leq ||g||_{\infty} + t ||h||_{\infty}.
	\]
	La demostració és immediata a partir de la fórmula de d'Alembert 
    \eqref{eq:FdAlembert}. També a partir de la fórmula de d'Alembert, trobeu
	una fórmula per a $u_t, u_{tx}, u_x, u_{xx}$. Useu-la per fitar
	$||u_t(\cdot, t)||_{\infty}, ||u_{tx}(\cdot, t)||_{\infty}, ||u_x(\cdot,
	t)||_{\infty}, ||u_{xx}(\cdot, t)||_{\infty}$ i veure que $u_t(\cdot, t)
	\in \C^1_b(\real)$ i $u(\cdot, t)
	\in \C^2_b(\real)$.
\end{ej}

\begin{defi}
	Un problema en EDPs (de Cauchy, o de contorn) es diu que està ben posat 
	(``well-posed'' en anglès) si gaudeix de:
	\begin{enumerate}[(1)]
		\item \label{it:existence} Existència de solució
		\item \label{it:unicity} Unicitat de solució
		\item \label{it:stability} Propietat d'estabilitat
	\end{enumerate}
\end{defi}


Sempre voldrem tenir les tres propietats. Amb existència i unicitat 
(\ref{it:existence}-\ref{it:unicity}) no n'hi ha prou. L'estabilitat vol 
dir que si els ingredients del problema (condició inicial o condicions de 
vora o forces $f$) es canvien lleugerament, llavors les solucions canvien, 
però ho fan lleugerament, de manera controlada (amb fites).
 
Pel problema de Cauchy d'una equació (EDP o EDO), estabilitat vol dir 
``estabilitat de Lyapunov'': $\forall \, \epsilon > 0 \, \exists \delta > 
0$ tal que si dues condicions inicials satisfan $||(g,h)- (g_{ap}, 
h_{ap})|| \leq \delta$, llavors $|| u(\cdot, t) - u_{ap}(\cdot, t) || \leq 
\epsilon$ (per als temps $t$ en un cert interval del nostre interès), on 
$(g_{ap}, h_{ap})$ és qualsevol altra condició inicial (el subíndex $ap$ fa 
referència a ``aproximada'', doncs sempre fem errors en mesurar una 
condició inicial).

\begin{obs}
	Per l'equació d'ones evidentment tenim estabilitat, gràcies a les fites pel 
	semigrup que hem trobat. Com a norma per l'estabilitat podem prendre la de 
	$\C^2_b(\real) \times \C^1_b(\real)$.
	
	Observem que donat un error $\epsilon > 0$, l'error $\delta$ l'haurem de 
	prendre més i més petit si volem controlar errors per temps més i més grans
	(a causa del terme $\dots + t ||h-h_{ap}||_{\infty}$ a la fita 
	d'estabilitat).
\end{obs}

\begin{ej}
	Per EDPs d'evolució lineals, la propietat \ref{it:stability} d'estabilitat 
	(de Lyapunov) és equivalent a que el semigrup sigui un endomorfisme continu.
\end{ej}

\begin{obs}
	Existeix una deducció alternativa de la fórmula de d'Alembert, que es 
	detalla a continuació. Considerem el problema homogeni \eqref{eq:homo_ones} 
	(amb $c=1$, per simplificar):
	\[
		u_{tt} = u_{xx}.
	\]
	Hi ha un canvi de variables que simplifica l'EDP. Considerem:
	\[
		\begin{cases}
			y = t+x; \\
			z = t-x
		\end{cases} \iff
		\begin{cases}
			t = \frac{1}{2}(y+z) \\
			x = \frac{1}{2}(y-z)
		\end{cases}
	\]
	Per la regla de la cadena, observem que:
	\[
		u_t = \frac{\partial y}{\partial t} u_y + \frac{\partial z}{\partial t} 
		u_z = u_y + u_z
	\]
	\[
		u_x = u_y - u_z.
	\]
	Així, les segones derivades queden:
	\[
		u_{tt} = (u_t)_t = (u_t)_y + (u_t)_z = (u_y + u_z)_y + (u_y + u_z)_z = 
		u_{yy} + 2 u_{yz} + u_{zz}
	\]
	\[
		u_{xx} = (u_x)_x = (u_x)_y - (u_x)_y = (u_y - u_z)_y - (u_y - u_z)_z = 
		u_{yy} - 2 u_{yz} + u_{zz}.
	\]
	L'EDP resultant és
	\[
		0 = u_{tt} - u_{xx} = 4u_{yz} \implies u_{yz} = 0.
	\]
	L'expressió obtinguda és tan simple que podem ``integrar-la'' i trobar una 
	solució general. Definint $v :=  u_y$, tenim:
	\[
		u_{yz} = 0 \implies v_z = 0, \, v = v(y,z) \iff v = v(y).
	\]
	D'aquesta manera:
	\[
		u(y,z) = \int_0^y v(s) \dif s + c(z) = G(y) + F(z),
	\]
	amb $F,G$ arbitràries a trobar segons les condicions inicials. Desfent el 
	canvi, 
	\[
		u(x,t) = F(x-t) + G(x+t),
	\]
	o, per a $c$ arbitrària:
	\begin{equation}
		\label{eq:ones_fg}
		u(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct).
	\end{equation}
	Aquesta darrera equació és la solució general de $u_{yz} = 0$ \footnote{De 
	fet, hem demostrat que tota solució de l'equació d'ones en un convex
	$\Omega \subset \real^2$ (tindrem $(x,t)  \in \Omega$) és de la forma
	\eqref{eq:ones_fg} per a certes funcions $F$ i $G$. En aquest resultat no
	imposem condicions inicials.}.
	
	Imposant les condicions inicials de l'equació \eqref{eq:homo_ones}, veiem:
	\[
	\begin{cases}
		g(x) = F(x) + G(x) \\
		h(x) = -cF'(x) + cG'(x).
	\end{cases}
	\]
	Derivant la primera equació deduïm que
	\[
		g'(x) = F'(x) + G'(x).
	\]
	Fent les combinacions lineals adequades amb el sistema, obtenim:
	\[
	\begin{cases}
		cg'(x) -h(x) = 2cF'(x) \\
		cg'(x) +h(x) = 2cG'(x).
	\end{cases}
	\]
	Integrant ambdues equacions podem obtenir expressions per a $F,G$:
	\begin{gather*}
		F(x) = \frac{1}{2c} \lp c g(x) - \int_0^{x} h(y) \dif y + A \rp \\
		G(x) = \frac{1}{2c} \lp c g(x) + \int_0^{x} h(y) \dif y + B \rp,
	\end{gather*}
	per a unes certes constants $A,B$. Finalment, l'expressió de la solució 
	general queda:
	\[
		u(x,t) = F(x-ct) + G(x+ct) = \frac{1}{2} \lp g(x-ct) + g(x+ct) \rp + 
		\frac{1}{2c} \int_{x-ct}^{x+ct} h(y) dy + A+B,
	\]
	d'on deduïm que $A + B = 0$.
\end{obs}
\begin{obs}
	L'equació \eqref{eq:ones_fg} diu que tota solució de l'equació d'ones  $u$ 
	es pot 	expressar com la superposició de dues ones viatgeres $F$ i $G$, que 
	es desplacen a velocitat $c$ en direccions oposades. Per exemple, si
	$F$	i $G$ tenen suport disjunt i el suport de $F$ es troba a l'esquerra 
	del de $G$, en avançar el temps l'ona viatjera $F$ es mourà cap a la dreta 
	mentre la $G$ avança cap a l'esquerra i quan intersequin, l'alçada 
	resultant serà la suma d'ambdues alçades.
\end{obs}
\begin{example}
Considerem una corda de guitarra sobre l'eix $x$, amb posició inicial $g(x)$ i
velocitat inicial zero. Si la deixem anar, aleshores la posició vertical de la 
corda ve donada per l'expressió:
\[
	u(x,t) = \frac{1}{2} (g(x-ct) + g(x+ct)),
\]
És a dir, el resultat són dues ones viatgeres iguals a la inicial però de la 
meitat d'amplitud.
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				xmin = -7,
				xmax = 7,
				ymin = -0.10,
				ymax = 1.25,
				samples = 100,
				axis lines = center,
				x tick label style={major tick length=0pt},
				xticklabels={},
				yticklabels={}
		]
			\addplot[domain=-2:2, thick]{1*cos(45*x)} node[above,pos=0.57] 
            {$\quad\,\, g(x)$};
			\addplot[domain=-5:-1, color=red,thick]{0.5*cos(45*(x+3))} 
            node[above,pos=0.42] {$\frac{1}{2}g(x+ct)$};
			\addplot[domain=1:5, color=red,thick]{0.5*cos(45*(x-3))} 
            node[above,pos=0.58] {$\frac{1}{2}g(x-ct)$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{example}

La fórmula de d'Alembert ens diu que el valor de $u$ a la posició $(x,t)$ només 
depèn de les condicions
inicials a l'interval $[x-ct,x+ct]$. Recíprocament, els valors de la posició i 
velocitat inicials en un
punt $x_0$ afectaran tot el sector $x_0 -ct \leq x \leq x_0 + ct$, donat un 
temps $t$. Aquests fets
se sintetitzen en les següents definicions:
\begin{defi}[domini de dependència]
	El domini de dependència de $(x,t)$, o bé del punt $x$ a temps $t$, és 
	l'interval $[x-ct,x+ct]$.
\end{defi}
\begin{defi}[rang d'influència]
	El rang d'influència a temps $t$ del punt $x_0$ és el sector $x_0 -ct \leq 
x \leq x_0 + ct$.
\end{defi}

\section{Equació d'ones no homogènia}

\begin{prop}
	Donades $g \in \C^2 (\real)$, $h\in \C^1 (\real)$, $f \in \C^1 (\real 
\times \real)$,
	el problema no homogeni
	\begin{equation}
		\label{eq:no_homo_ones}
        \begin{cases}
            u_{tt} - c^2 u_{xx} = f(x,t), & x \in \real, t \in \real \\
            u(x, 0) = g(x), & x \in \real \\
            u_t (x,0) = h(x), & x \in \real
        \end{cases}
    \end{equation}
    admet una única solució de classe $\C^2 (\real)$, i ve donada per la 
	fórmula de d'Alembert-Duhamel:
    \begin{equation}
    	\label{eq:FdA-D}
		u(x,t) = \frac{1}{2} \lp g(x-ct) + g(x+ct) \rp + 
		\frac{1}{2c}\int_{x-ct}^{x+ct} h(y) \dif y
		+ \frac{1}{2c} \iint_{T(x,t)} f(y,s) \dif y \dif 
		s.
    \end{equation}
    Al darrer terme, estem integrant sobre el conjunt $T(x,t) = \{ (y,s) \in 
	\real^2; \; 0 < s < t, \, x-c(t-s) < y < x + c(t-s)\}$, el triangle 
	característic amb vèrtex superior $(x,t)$. A continuació es mostra un 
	dibuix de $T(x,t)$.
\end{prop}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				xmin = -2,
				xmax = 4,
				ymin = -0.5,
				ymax = 2.5,
				samples = 100,
				axis lines = center,
				x tick label style={major tick length=0pt},
				xticklabels={},
				yticklabels={}
		]
			\addplot[domain=-1:1, thick]{x+1} node[]{};
			\addplot[domain=1:3, thick]{-x+3} node[]{};
			\draw[fill=gray!50,opacity=.7] (axis cs:-1,0) -- (axis 
			cs:1,2) -- (axis cs:3,0) -- cycle ;
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(1, 2)} 
            node[above]{$(x,t)$};
            \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(-1, 0)} 
            node[below]{$(x-ct,0)$};
            \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(3, 0)} 
            node[below]{$(x+ct,0)$};
            \addplot[mark=none,color=black] coordinates {(1, 1)} 
            node[below]{$T(x,t)$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{proof}
	Siguin $v,w$ respectivament les solucions de les següents EDPs:
	\[
		\begin{cases}
            v_{tt} - c^2 v_{xx} = 0, & x \in \real, t \in \real \\
            v(x, 0) = g(x), & x \in \real \\
            v_t (x,0) = h(x), & x \in \real;
        \end{cases}
        \quad
        \begin{cases}
            w_{tt} - c^2 w_{xx} = f(x,t), & x \in \real, t \in \real \\
            w(x, 0) = 0, & x \in \real \\
            w_t (x,0) = 0, & x \in \real.
        \end{cases}
	\]
	Aleshores, si $u$ és solució de l'EDP no homogènia \eqref{eq:no_homo_ones}, 
	es complirà que $u = v+w$.
	Observem que $v$ satisfà una EDP homogènia, i per tant la seva expressió ve 
	donada per la fórmula
	de d'Alembert \eqref{eq:FdAlembert}. Per tant, només ens cal trobar 
	l'expressió de $w$.
	La idea és utiltzar la fórmula de Duhamel. Per a fer-ho necessitem afegir 
	el vector auxiliar $\vec{w} = \begin{pmatrix} w \\ w_t 
	\end{pmatrix}$, que satisfà el següent problema de valor inicial: 
	\[
		\begin{cases}
			\vec{w}_t = \begin{pmatrix} w_t \\ w_{tt} \end{pmatrix} = 
			\begin{pmatrix} w_t \\ c^2 w_xx + f \end{pmatrix} = A 
			\vec{w} + \vec{f},\\
			\vec{w} (0) = \vec{0},
		\end{cases}
	\]
	on
	\[
		A = \begin{pmatrix} 0 	
		& 1 \\ c^2 \partial_{xx} & 0\end{pmatrix}, \quad \vec{f} = 
		\begin{pmatrix} 0 \\ f \end{pmatrix}.
	\]
	El semigrup del problema lineal ($\vec{w}_t= A\vec{w}$) el coneixem gràcies 
	a la fórmula de D'Alembert \eqref{eq:FdAlembert} i ve donat per:
	\begin{align*}
		T_t \colon \C^2 (\real) \times \C^1 (\real) & \to \C^2 (\real) \times 
		\C^1 (\real)\\
		(g,h) & \mapsto \begin{pmatrix} \frac{1}{2} \lp g(x-ct) + g(x+ct) \rp + 
		\frac{1}{2c} \int_{x-ct}^{x+ct} h(y) \dif y \\ \frac{c}{2} \lp 
		-g'(x-ct) + g'(x+ct) \rp + \frac{1}{2} \lp h(x+ct) + h(x-ct) \rp.
		\end{pmatrix}
	\end{align*}
	En aquest context, podem aplicar la fórmula de Duhamel per trobar el vector 
	solució $\vec{w}$:
	
	\[
		\vec{w} (x,t) = \lp T_t \vec{0} \rp + \int_0^t (T_{t-s} \vec{f} (\cdot, 
		s))(x) \dif s = \int_0^t \lp T_{t-s} \begin{pmatrix} 0 \\ f 
		\end{pmatrix} (\cdot,s) \rp (x) \dif s.
	\]
	Finalment, podem trobar l'expressió per $w$, que és la primera component 
del 	vector $\vec{w}$, usant l'expressió explícita del semigrup:
	\[
		w(x,t) = \frac{1}{2c} \int_{0}^t \int_{x-c(t-s)}^{x+c(t-s)} f(y,s) \dif 
		y \dif s = \frac{1}{2c} \iint_{T(x,t)} f,
	\]
	on $T(x,t)$ és el triangle característic anteriorment definit. Per tant,
	com que $u = v+w$, se segueix el resultat.
\end{proof}
\begin{obs}
	A EDOs, tota solució es podia expressar com a suma d'una solució particular 
	i una
	solució de l'homogènia. A l'anterior demostració ens hem basat en una idea 
	similar.
	Suposem que coneixem una solució ``particular'' de $u_{tt} - c^2 u_{xx} = 
	f$ (que no
	necessàriament satisfà les condicions inicials). Sigui $w$ aquesta solució. 
	Aleshores,
	la solució general $u$ de l'EDP es pot expressar com $u = w+v$, on $v$ és 
	la solució de
	\[
		\begin{cases}
            v_{tt} - c^2 v_{xx} = 0 \\
            v(x, 0) = g - w(x,0) \\
            v_t (x,0) = h - w_t(x,0).
        \end{cases}
	\]
	Tot i que no és necessari trobar una solució particular perquè la fórmula 
	de d'Alembert-Duhamel sempre funciona, en alguns problemes els càlculs 
	potser es simplifiquen si, per inspecció, podem trobar una ``solució 
	particular'' de l'equació i la restem de la solució del problema que 
	busquem. Vegem a continuació un exemple.
\end{obs}
\begin{example}
	Considerem el problema
	\[
            \begin{cases}
                u_{tt} - c^2 u_{xx} = x \sin t\\
                u(x, 0) = g(x) \\
                u_t (x,0) = h(x).
            \end{cases}
	\]
	Per inspecció, es pot trobar la `solució particular'' $w = -x \sin t$ 
	($w_{tt} = x \sin t, w_{xx} = 0$). Per 
	tant, considerant $v = u - w$, només cal resoldre:
	\[
            \begin{cases}
                v_{tt} - c^2 v_{xx} = 0\\
                v(x, 0) = g(x) \\
                v_t (x,0) = h(x) + x,
            \end{cases}
	\]
	que és una equació homogènia.
\end{example}

\section{Condicions de vora}
\subsection{Ona semi-infinita}
Fins ara, hem considerat que la corda era infinita, una suposició que ha 
simplificat
el problema però que no és realista físicament. Ara farem un pas més i suposarem
que la corda és semi-infinita, és a dir, que $x \in \real$, $x \geq 0$. Per tal 
de garantir que
el problema estigui ben posat (\emph{well-posed}), haurem de preescriure el 
comportament
de la corda a la vora, en el nostre cas a $x = 0$.
\begin{defi}[condicions!de Dirichlet]
	Les condicions de Dirichlet fixen la posició o alçada de la corda a la seva vora per tot temps:
	\[
		u(0,t) = d(t).
	\]
	Es diu que les condicions de vora són homogènies si $d(t) \equiv 0$, i no
	homogènies altrament. Les condicions de Dirichlet homogènies descriuen una
	corda que està lligada pel seu extrem.
\end{defi}
\begin{defi}[condicions!de Neumann]
	Les condicions de Neumann fixen l'angle (amb l'eix horitzontal) de la corda
	a la seva vora per tot temps. La condició es decriu en termes del pendent:
	\[
		u_x(0,t) = n(t).
	\]
	Es diu que les condicions de vora són homogènies si $n(t) \equiv 0$, i no
	homogènies altrament. Les condicions de Neumann homogènies descriuen una corda
	que llisca a l'extrem (és sempre tangent a la direcció horitzontal).
\end{defi}
Tot seguit, fem una observació sobre el problema de la corda infinita que ens 
permetrà resoldre
el problema semi-infinit.
\begin{obs}
	\label{obs:ones_simetric}
	Sigui $u$ una solució del problema no homogeni a tot $\real$ \eqref{eq:no_homo_ones}. Si 
	$g$, $h$ i $f(\cdot,t)$ per tot temps $t \in \real$ són 
	funcions parelles (respectivament, senars o $L$-periòdiques) en $x \in
	\real$, llavors,
	per tot temps $t \in \real$, $u(\cdot,t)$ també serà parella
	(respectivament, senar o $L$-periòdica).
	
	Per a provar això es podria fer amb la fórmula de d'Alembert-Duhamel, que dóna les solucions 
	explícites pel problema de Cauchy de l'equació d'ones. Alternativament, podem provar aquest
	fet fent servir només la unicitat de solucions del problema de Cauchy, sense usar
	cap fórmula explícita. Aquest mètode és molt més general i ens pot servir per a altres
	problemes de Cauchy en què no tinguem una fórmula explícita per les solucions.
	
	Es farà la demostració només en el cas parell, la resta de casos són 
	anàlegs. Considerem la funció $u^* (x,t) := u(-x,t)$, 
	la reflexió parella de $u$. En primer lloc, observem que:
	\[
		u^* (x,t) = u(-x,t) \implies u_x^*(x,t) = -u_x(-x,t) \implies 
		u_{xx}^*(x,t) = u_{xx}(-x,t).
	\]
	Vegem ara quina equació satisfà $u^*$:
	\[
		\begin{cases}
			(u_{tt}^* - c^2 u_{xx}^*)(x,t) = (u_{tt} - c^2 u_{xx})(-x,t) = 
			f(-x,t) = f(x,t) \\
			u^* (x,0) = u(-x,0) = g(-x) = g(x) \\
			u_{t}^*(x,0) = u_t(x,0) = h(-x) = h(x).
		\end{cases}
	\]
	Per tant, si $g$, $h$ i $f(\cdot,t)$ són parelles, $u^*$ resol el mateix problema
	que la $u$, i per unicitat de solucions s'ha de tenir
	\[
		u(x,t) = u^*(x,t) = u(-x,t),
	\]
	com volíem demostrar.
\end{obs}
A partir d'aquesta observació, podem resoldre el problema de Cauchy de l'equació d'ones 
amb condició de Dirichlet homogènia en la corda semi-infinita:
\[
	\begin{cases}
		u_{tt} - c^2 u_{xx} = f(x,t), & x \geq 0, t \in \real \\
		u(0,t) = 0, & t \in \real \\
		u(x, 0) = g(x), & x \geq 0 \\
		u_t (x,0) = h(x), & x \geq 0.
	\end{cases}
\]
Considerem les reflexions senars de $f(\cdot,t)$, $g$ i $h$:
\[
	g_s(x) = 
	\begin{cases}
	g(x), & x \geq 0 \\
	-g(-x), & x < 0,
	\end{cases}
\]
\[
h_s(x) = 
	\begin{cases}
	h(x), & x \geq 0 \\
	-h(-x), & x < 0,
	\end{cases}
\]
\[
f_s(x,t) = 
	\begin{cases}
	f(x,t), & x \geq 0 \\
	-f(-x,t), & x < 0.
	\end{cases}
\]
A partir d'aquí podem resoldre el problema per a la corda infinita:
\[
	\begin{cases}
		\tilde{u}_{tt} - c^2 \tilde{u}_{xx} = f_s(x,t), & x \in \real, t \in 
\real \\
		\tilde{u}(x, 0) = g_s(x), & x \in \real \\
		\tilde{u}_t (x,0) = h_s(x), & x \in \real
	\end{cases}
\]
Aquest problema ja l'hem resolt abans amb la fórmula de d'Alembert-Duhamel:
\[
	\tilde{u}(x,t) = \frac{1}{2} \lp g_s(x-ct) + g_s(x+ct) \rp + 
\frac{1}{2c}\int_{x-ct}^{x+ct} h_s(y) \dif y
		+ \frac{1}{2c} \iint_{T(x,t)} f_s.
\]
Si $g_s \in \C^2 (\real)$, $h_s \in \C^1 (\real)$, i $f_s \in \C^1 (\real 
\times \real)$,
l'observació anterior garanteix que $\tilde{u}$ és una funció senar de $x$ i 
contínua, de manera que per a tot temps $t$
\[
	\tilde{u} (0,t) = 0.
\]
Per tant, $u = \tilde{u}_{|[0,+\infty)}$ és $\C^2 ([0, + \infty) \times \real)$ 
i resol el problema de Dirichlet (és solució clàssica).

Si tinguéssim condicions de Neumann homogènies, tot seria anàleg, però caldria
considerar $g_p, h_p$ i $f_p$, les reflexions parelles de $g, h$ i $f$, respectivament.

Observem que hem necessitat unes condicions suficients per tal d'assegurar-nos 
que $u$ sigui $\C^2$.
Aquestes condicions les hem imposat sobre $g_s$, $h_s$ i $f_s$, i ara ens 
agradaria traduir-les
a condicions per a $g$, $h$ i $f$. Es té:
\begin{gather*}
	g_s(x) = 
	\begin{cases}
	g(x), & x \geq 0 \\
	-g(-x), & x < 0,
	\end{cases}
	\\ \implies  
	g_s'(x) = 
	\begin{cases}
	g'(x), & x \geq 0 \\
	g'(-x), & x < 0,
	\end{cases}
	\\ \implies
	g_s''(x) = 
	\begin{cases}
	g''(x), & x \geq 0 \\
	-g''(-x), & x < 0.
	\end{cases}
\end{gather*}
Per tant, $g_s$ serà $\C^2$ si i només si $g(0) = 0$ i $g''(0) = 0$. 
Anàlogament,
$h_s$ serà $\C^1$ si i només si $h(0) = 0$, i $f_s$ serà $\C^1$ si i només si
$f(0,t) = 0$, $\forall t$.

Les condicions obtingudes anteriorment són condicions suficients, però
no necessàries.
Ara trobarem unes condicions de compatibilitat o necessàries per
tal que la solució del problema compleixi $u \in \C^2([0,+\infty),\real)$. En primer lloc, comparant les 
condicions 
inicials de $u$ per a $(x,0)$ i $(0,t)$:
\[
	g(0) = u(0,0) = 0.
\]
Si ara considerem les condicions inicials per a $u_t$:
\[
	u(0,t) = 0 \implies u_t(0,t) = 0 \implies h(0) = u_t(0,0) = 0,
\]
obtenint així una altra condició necessària. Finalment:
\[
	\begin{cases}
	u_{tt}(0,t) = 0, \\
	u_{xx}(x,0) = g''(x)
	\end{cases}
	\implies 
	f(0,0) = (u_{tt} - c^2 u_{xx})(0,0) = -c^2 g''(0).
\]
Hem obtingut, per tant, tres condicions necessàries per tal que $u$ sigui 
solució clàssica.
\begin{defi}[condicions!de compatibilitat]
	Les condicions
	\begin{itemize}
		\item $g(0) = 0$
		\item $h(0) = 0$
		\item $f(0,0) + c^2 g''(0) = 0$
	\end{itemize}
	s'anomenen condicions de compatibilitat.
\end{defi}
A nivell informatiu, es pot demostrar que les condicions de compatibilitat o
necessàries són també suficients per a l'existència de solució 
$u \in \C^2 ([0, + \infty) \times \real)$. Es deixa com a exercici, si bé és
laboriós demostrar-ho.
\begin{example}
	Analitzem la reflexió d'una ona fixada a la paret (condicions de Dirichlet 
homogènies)
	quan $f \equiv 0$, $h \equiv 0$. En aquest cas, l'ona ve donada per 
la fórmula:
	\[
		u(x,t) = \frac{1}{2} (g_s(x+ct) + g_s(x-ct)),
	\]
	o, equivalentment:
	\[
		u(x,t) = 
		\begin{cases}
			\frac{1}{2} (g(x+ct) + g(x-ct)), & \text{si }x \geq ct \\
			\frac{1}{2} (g(x+ct) - g(-x+ct)), & \text{si }x \leq ct 
		\end{cases}
		\qquad (t \geq 0)
	\]
	D'aquí, podem interpretar que quan l'ona xoca amb la paret es produeix un
	canvi de signe de la seva amplitud.
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
					xmin = 0,
					xmax = 5,
					ymin = -1.5,
					ymax = 1.5,
					samples = 100,
					axis lines = center,
					x tick label style={major tick length=0pt},
					xticklabels={},
					yticklabels={}
			]
				\addplot[domain=2:4, thick]{cos(90*(x-3))};
				\addplot[domain=1:3, color=red,thick]{-cos(90*(x-2))};
				\addplot[domain=2.5:3.5]{1.1};
				\addplot[domain=2.5:2.6]{1.1+0.5*(x-2.5)};
				\addplot[domain=2.5:2.6]{1.1-0.5*(x-2.5)};
				\addplot[domain=1.5:2.5, color=red]{-1.1};
				\addplot[domain=2.4:2.5, color=red]{-1.1+0.5*(x-2.5)};
				\addplot[domain=2.4:2.5, color=red]{-1.1-0.5*(x-2.5)};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{example}

\subsection{Ona finita}
Considerem ara una corda finita continguda a l'interval $x \in [0,L]$. 
Assumint condicions de Dirichlet homogènies, es té:
\begin{equation}
	\label{eq:ones_finita}
	\begin{cases}
		u_{tt} - c^2 u_{xx} = f(x,t), & x \in [0,L], \, t \in \real \\
		u(0,t) = u(L,t) = 0, & t \in \real \\
		u(x,0) = g(x), & x \in [0,L] \\
		u_t (x,0) = h(x), & x \in [0,L].
	\end{cases}
\end{equation}
Resoldrem el problema mitjançant el mètode de reflexions:
\begin{enumerate}[1.]
	\item Estenem $g$, $h$, $f(\cdot,t)$ de forma senar respecte $x = 0$, de 
	manera que les funcions queden definides a $[-L,L]$.
	\item Fem l'extensió $2L$-periòdica de les funcions obtingudes anteriorment.
\end{enumerate}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
				xmin = -3.5,
				xmax = 3.5,
				ymin = -1.5,
				ymax = 1.5,
				samples = 100,
				axis lines = center,
				x tick label style={major tick length=0pt},
				xticklabels={},
				yticklabels={}
		]
			\addplot[domain=0:2, thick]{sin(90*x)};
			\addplot[dashed, domain=-2:0,thick]{sin(90*x)};
			\addplot[dashed, domain=-4:-2, color=red,thick]{sin(90*x)};
			\addplot[dashed, domain=2:4, color=red,thick]{sin(90*x)};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(2, 0)} node[below]{$L$};
			\addplot[mark=*,color=black] coordinates {(-2, 0)} 
node[below]{$-L$};
		\end{axis}
	\end{tikzpicture}
\end{center}
Siguin $g_{ext}$, $h_{ext}$ i $f_{ext}$ les extensions obtingudes, i sigui 
$\tilde{u}$ la corresponent 
solució obtinguda amb la fórmula de d'Alembert-Duhamel \eqref{eq:FdA-D} a tot 
$\real$.
Volem que
\[
	u = \tilde{u}_{|[0,L]}
\]
sigui solució clàssica del problema de la corda finita. 

Si la solució $u$ resulta ser clàssica, llavors compleix les condicions de vora,  
ja que això es segueix del fet que
$g_{ext}$, $h_{ext}$ i $f_{ext}$ són senars respecte $x = 0$ i $x = L$ (la 
comprovació es deixa
com a exercici pel lector), i de l'observació \ref{obs:ones_simetric}.

\begin{obs}
	En aquest cas, també tenim unes condicions necessàries o de compatibilitat, 
que també
	resulten ser suficients. En concret, són:
	\begin{itemize}
		\item $g(0) = g(L) = 0$
		\item $h(0) = h(L) = 0$
		\item $f(0,0) + c^2g''(0) = f(L,0) + c^2 g''(L) = 0$
	\end{itemize}
\end{obs}
\begin{prop}
	Donades $g, h, f$ funcions mesurables, si existeix una solució $u \in \C^2([0,L]\times\real)$
	del problema \eqref{eq:ones_finita}, llavors és única.
\end{prop}
\begin{proof}
	Suposem que tenim dues solucions $u_1$ i $u_2$. Sigui $v = u_1 - u_2$,
	amb $v \in \C^2([0,L]\times\real)$. $v$ resol \eqref{eq:ones_finita}
	amb $g = h = f \equiv 0$. Considerem $v_s$, l'extensió senar de
	$v$ respecte $x=0$, definida a $[-L,L]\times\real$. Vegem que $v_s \in
	\C^2([-L,L]\times\real)$. Observem que:
	\begin{itemize}
		\item $v(0,t) = 0$
		\item $v(0, t) = 0 \implies v_{tt}(0,t) = 0 \implies v_{xx} (0,t) = \frac{1}{c^2} v_{tt} 
		(0,t) = 0$.
	\end{itemize}
	Per tant, $v_s$ és $\C^2([-L,L]\times\real)$. Pel mateix argument, podem
	veure que $v_{ext} \in \C^2(\real\times\real)$. 
	
	Un cop hem fet reflexions senar i periòdiques, és fàcil comprovar que $v_{ext}$
	resol l'equació d'ones a tot $\real \times \real$. A més, té condicions inicials
	nu\lgem les i és $\C^2(\real\times\real)$. Pel que sabem de la corda infinita,
	deduïm que $v_{ext} \equiv 0$ a $\real \times \real$. Per tant,
	$v = v_{ext}|_{[0,L] \times \real} \equiv 0$.
\end{proof}

\section{Condicions de vora no homogènies}
Fins ara, hem solucionat EDPs amb condicions de vora homogènies, i ens 
preguntem com
podem resoldre el cas no homogeni. Considerem
condicions de Dirichlet no homogènies:
\[
	\begin{cases}
		u_{tt} - c^2 u_{xx} = f(x,t), & 0 \leq x \leq L, \, t \in \real \\
		u(0,t) = d_0 (t), & t \in \real \\
		u(L,t) = d_L (t), & t \in \real \\
		u(x,0) = g(x), & x \in [0,L] \\
		u_t (x,0) = h(x),  & x \in [0,L].
	\end{cases}
\]
L'objectiu és reduir el cas no homogeni al cas homogeni, que ja sabem resoldre. 
Ho farem
restant una certa funció a la incògnita $u$, de manera que passi a satisfer 
condicions de vora homogènies.
L'opció més senzilla serà restar la recta que uneix $d_0 (t)$ i  $d_L (t)$:
\[
	v := u\left(x,t\right) - \left(d_0 \left(t\right) + \left(d_L \left(t\right)
	- d_0 \left(t\right)\right)\frac{x}{L}\right),
\]
que, en efecte, satisfà:
\[
	v(0,t) = v(L,t) = 0.
\]
Per tant, $v$ satisfà una equació amb condicions de vora homogènies amb unes 
certes
$\tilde{f}$, $\tilde{g}$, $\tilde{h}$ que es poden determinar fàcilment (es 
deixa com a
exercici pel lector).
\begin{obs}
	L'elecció de $v$ no és única.
\end{obs}
Considerem ara condicions de Neumann no homogènies ($u_x(0,t) = n_0 (t)$, 
$u_x(L,t) = n_L(t)$).
Volem trobar una funció que tingui pendent $n_0 (t)$ a $x = 0$ i $n_L (t)$ a $x = 
L$. Una paràbola servirà:
\[
	w(x,t) = n_0(t) x + \frac{n_L (t) - n_0 (t)}{L} \frac{x^2}{2}.
\]
Les condicions de vora seran:
\begin{gather*}
	w_x (0,t) = n_0 (t); \\
	w_x (L,t) = n_0 (t) + \frac{n_L (t) - n_0 (t)}{L}L = n_L (t).
\end{gather*}
Per tant, $\Tilde{u} := u-w$ satisfarà unes condicions de vora homogènies.

Com al cas amb condicions de Dirichlet, $\Tilde{u}$ satisfà una equació 
amb condicions de vora homogènies amb unes certes
$\tilde{f}$, $\tilde{g}$, $\tilde{h}$ que es poden determinar fàcilment (es 
deixa com a exercici pel lector).

\section{Conservació de l'energia i aplicacions}
A un dels problemes de la llista de problemes sobre l'equació d'ones s'estudia
la conservació de l'energia en una corda infinita que
satisfà l'equació homogènia i que té les condicions inicials amb suport 
compacte. Què succeeix en una corda finita?

\begin{prop}
	Per l'equació d'ones homogènia amb condicions de vora nu\lgem es (de 
Dirichlet o de Neumann), l'energia total d'una solució $u \in \C^2 ([0,L] \times \real)$,
	\[
		E(t) = \int_{0}^L \lp \frac{1}{2} u_t^2(x,t) + \frac{1}{2} c^2 u_{x}^2 
		(x,t) \rp \dif x,
	\]
	és constant en el temps, independentment de les condicions inicials.
\end{prop}
\begin{proof}
	Calculem la derivada de l'energia respecte el temps i veiem que és 0:
	\[
		E'(t) = \int_{0}^L \lp u_t u_{tt} + c^2 u_x u_{xt} \rp \dif x =
		c^2 u_x u_t \big|_{x = 0}^{L} + \int_{0}^L \lp u_t u_{tt} - c^2 u_{xx} 
u_{t} \rp \dif x,
	\]
	on a l'última igualtat hem integrat per parts. Si les condicions són de 
Dirichlet,
	\begin{gather*}
		u(0,t) = u(L,t) = 0 \\
		\implies u_t(0,t) = u_t (L,t) = 0.
	\end{gather*}
	D'altra banda, si les condicions són de Neumann,
	\[
		u_x (0,t) = u_x (L,t) = 0.
	\]
	En qualsevol cas,
	\[
		\begin{rcases}
			c^2 u_x u_t \big|_{x = 0}^{L} = 0 \\
			u_t u_{tt} - c^2 u_{xx} u_{t} = 0
		\end{rcases}
		\implies E'(t) = 0.
	\]
\end{proof}
Una conseqüència molt important de la conservació de l'energia és que ens permet 
demostrar de manera
alternativa la unicitat de solucions:
\begin{col}
	Donades $g$ i $h$, si existeix solució de classe $\C^2 ([0,L] \times 
\real)$ al problema de valors inicials per l'equació
	d'ones amb condicions de vora (homogènies o no, i de Dirichlet o de
	Neumann), aleshores la solució és única.
\end{col}
\begin{proof}
	Si $u$ i $\tilde{u}$ són solucions, aleshores $v = u - \tilde{u}$ resol el 
problema completament homogeni.
	L'energia és:
	\[
		E(t) = \int_0^L \left( \frac{1}{2} v_t^2 + \frac{c^2}{2} v_x^2 \right)
		\dif x.
	\]
	Com que l'energia és constant, $E(t) = E(0)$. A $t = 0$, $v(x,0) = 0 \implies
	v_x(x,0) = 0$ i $v_t (x,0) = 0$. Per tant,
	\[
		\lp \frac{1}{2} v_t^2 + \frac{c^2}{2} v_x^2 \rp (x,0) = 0 \implies E(t) 
= E(0) = 0.
	\]
	Aleshores, tenim que la integral d'una funció contínua i positiva o nu\lgem a és 0, de 
manera que
	la funció ha de ser idènticament 0. En conseqüència,
	\[
		\frac{1}{2} v_t^2 + \frac{c^2}{2} v_x^2 \equiv 0 \implies v_t \equiv 0 
\implies v \equiv 0,
	\]
	on hem usat que $v(x,0) = 0$ a la darrera implicació.
\end{proof}
\section{Equació d'ones en dimensions superiors}
\begin{defi}
	Direm que $\Omega \subset \real^n$ és un domini si és un obert connex.
\end{defi}
\begin{teo}[Teorema de la divergència]
    Donat un camp vectorial $X \in \C^1(\overline{\Omega}; \real^n)$, on $\Omega
    \subset \real^n$ és un domini fitat suficientment regular\footnote{ Per
    exemple, si $\Omega$ és Lipschitz (és a dir, si $\Omega$ és localment la
    gràfica d'una funció Lipschitz). Notem aquí que per un resultat anomenat
	Teorema de Rademacher (fora de
    l'abast d'aquest curs), tota funció Lipschiz és diferenciable a quasi tot
    punt, i per tant, la normal $\nu$ està definida a quasi tot punt de
    $\partial\Omega$. Considerem dominis Lipschitz per tal d'incloure rectangles
    o triangles al pla, cubs a l'espai, etc. }. Aleshores,
	\begin{equation}
		\label{teo:div}
		\int_{\Omega} \diver X \dif x = \int_{\partial \Omega} X \cdot \nu \dif 
		S,
	\end{equation}
	sent $\nu$ la normal exterior a $\Omega$, que està definida sobre 
	$\partial\Omega$. El terme $\int_{\partial \Omega} X \cdot \nu \dif S$ és el flux de $X$ a través 
	de la vora. 
\end{teo}


El resultat és equivalent a la fórmula d'integració per parts a $\real^n$, que
veiem a continuació.
\begin{col}[Integració per parts a $\real^n$]
    \label{col:int_parts}
	Donades $u,v \colon \Omega \to \real$ de classe $\C^1(\overline{\Omega})$, 
	amb $\Omega$ domini fitat Lipschitz i donat $i \in \{ 1, ..., n \}$, es compleix
	\begin{equation}
		\label{col:perParts}
		\int_{\Omega} u v_{x_i} = \int_{\partial \Omega} uv \nu^i - \int_{\Omega} u_{x_i} v,
	\end{equation}
	on $u_{x_i}$ representa la derivada parcial respecte $x_i$ i $\nu^i$ és la 
component $i$-èsima de $\nu$.
\end{col}
\begin{proof}
	Considerant
	\[
		X = (0,...,0,uv,0,...,0) 
	\]
	i aplicant \eqref{teo:div} s'obté la fórmula d'integració per parts a $\real^n$
	a partir del Teorema de la divergència.
\end{proof}

La prova que es pot obtenir el Teorema de la divergència a partir de la fórmula d'integració per 
parts a $\real^n$ és també immediata i es deixa com a exercici.

Fixem-nos ara en l'equació d'ones en $n$ dimensions:
\begin{equation}
	\label{eq:ones_n_dim}
	\begin{cases}
		u_{tt} - c^2 \Delta u = 0, & x \in \Omega \subset \real^n \\
		u(x,0) = g & x \in \Omega \\
		u_t(x,0) = h & x \in \Omega \\
		\text{condicions de vora} & x \in \partial \Omega
	\end{cases}
\end{equation}
on les condicions de vora poden ser:
\begin{itemize}
	\item de Dirichlet: $u = 0$
	\item de Neumann: $\nabla u \cdot \nu = \frac{\partial u}{\partial\nu} = u_{\nu} = 0$,
	és a dir, la derivada normal de $u$ a $\partial \Omega$ s'anu\lgem a.
\end{itemize}
Per a $n=2$, ens podem imaginar que $u$ descriu l'alçada d'una membrana vibrant 
amb domini $\Omega$. Les condicions de Dirichlet corresponen a una membrana 
amb la vora fixada, mentre que les condicions de Neumann corresponen a una 
membrana lliscant a la vora.
\begin{prop}
	Sigui $\Omega$ un domini fitat Lipschitz i $u\in\C^2(\overline{\Omega}
	\times \real)$  una solució del problema  \eqref{eq:ones_n_dim} per
	l'equació d'ones $n$-dimensional, aleshores l'energia
    \[
		E(t) = \int_{\Omega} \left( \frac{1}{2} u_t^2 + \frac{c^2}{2} |\nabla
u|^2 \right) \dif x
	\]
	és constant en el temps.
\end{prop}
\begin{proof}
	Derivant $E$ respecte el temps:
	\[
		\frac{d}{dt} E(t) = \int_{\Omega} \left( u_t u_{tt} + c^2\nabla u
\nabla u_t \right) \dif x.
	\]
	Ara, integrant per parts:
	\begin{align*}
		\int_{\Omega} \left( u_t u_{tt} + c^2\nabla u \nabla u_t \right) \dif x&= 
		\int_{\Omega} \left( u_t u_{tt} + c^2 \sum_{i=1}^n u_{x_i} u_{t x_i} \right) \dif x\\
		&= \int_{\Omega} u_t u_{tt} \dif x - \int_{\Omega} c^2 \sum_{i=1}^n u_{x_i x_i} u_{t} \dif x
		+ \int_{\partial \Omega} c^2 \sum_{i=1}^n u_t u_{x_i}  \nu^i \dif S\\
		&= \int_{\Omega} \left( u_t u_{tt} - c^2\Delta u  u_t \right) \dif x +
		\int_{\partial \Omega} c^2 u_t \nabla u \cdot \nu \dif S,
	\end{align*}
	però el primer terme és zero utilitzant la EDP i el segon terme és zero a 
causa
	de les condicions de vora homogènies (de Dirichlet o Neumann). Per tant,
	\[
		\frac{d}{dt} E(t) = 0,
	\]
	com volíem veure.
\end{proof}
\begin{col}
	Si existeix alguna solució $u\in\C^2(\overline{\Omega} \times \real)$ pel problema de
	contorn i valors inicials \eqref{eq:ones_n_dim}, aleshores és única.
\end{col}
\begin{proof}
	Suposem que $u$, $v$ són dues solucions $\C^2(\overline{\Omega} \times \real)$. 
	Aleshores, $w := u-v$ resol el problema amb $h = g = 0$.
	Per la proposició anterior, per tot $t \geq 0$
	\[
		E(t) = E(0) = 0 \implies w_t = 0 \implies w \equiv 0,
	\]
	on hem fet servir primer que com $h=g=0$, $E(0)=0$; a la primera implicació que 
	$E(t)$ és la integral d'una funció $\geq 0$, així que si s'anu\lgem a cal que la funció
	sigui zero; i finalment a la darrera implicació que $w(x,0) = 0$ $\forall x \in \Omega$.
\end{proof}
\begin{obs}
	La prova de la unicitat donada pel Coro\lgem ari anterior també serveix per condicions
	de vora no homogènies, ja que la diferència entre dues solucions sí que satisfarà 
	condicions de vora homogènies.
\end{obs}
